%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[bib]{Bibliothèques}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.3}{ELF : Executable and Linkable Format}
\titre{Le format standard des exécutables Linux}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Buts
  \begin{itemize}
  \item Assembler les unités de compilation (*.o)
  \item Créer une image mémoire d'un programme
  \end{itemize}
\bigskip 
\item Trois sous-types de fichiers ELF
  \begin{description}
  \item[EXEC] binaire exécutable
  \item[REL] fichier relocalisable \file{*.o, *.a}
  \item[DYN] fichier objet partagé \file{*.so}
  \end{description}
\bigskip
\item Commandes disponibles
  \begin{itemize}
  \item \shell{file /bin/ls} $\longrightarrow$ ELF 32-bit LSB executable [...]
  \item Pour aller plus loin : \cmd{readelf -h}, \cmd{nm}, \cmd{objdump}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{102.3}{Bibliothèques partagées (DYN)}
  \begin{itemize}
  \item Localisation (rappel) : \dir{/lib} et \dir{/usr/lib} + \dir{/usr/loca/lib}\\
\vfill
  \item Lister les dépendances : \cmd{ldd}\\
    \shell{ldd (-v) /bin/ls}
\begin{verbatim}
linux-gate.so.1 =>  (0xb78a3000)
/lib/ld-linux.so.2 (0xb78a4000)
libacl.so.1 => /lib/libacl.so.1 (0xb785c000)
...
\end{verbatim}
\vfill
  \item SONAME : nom canonique de la bibliothèque\\
    \shell{objdump -p /lib/libacl.so |grep SONAME}\\
    ex. \shell{ls -l /usr/lib/libasprintf*}
\begin{verbatim}
/usr/lib/libasprintf.a
/usr/lib/libasprintf.so -> libasprintf.so.0.0.0
/usr/lib/libasprintf.so.0 -> libasprintf.so.0.0.0
/usr/lib/libasprintf.so.0.0.0
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%    exo : compter les entrées de répertoire dans les 3 répertoires "lib"


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.3}{Bibliothèques partagées : configuration}
  \begin{itemize}
  \item Fichiers de configuration
    \begin{description}
    \item[ld.so.conf] fichier de configuration principal
    \item[ld.so.conf.d/*] fichiers auxiliaires
    \item[ld.so.cache] cache (binaire)
    \end{description}
\vfill
  \item Commandes
    \begin{description}
    \item[ldconfig] configuration de l'éditeur de liens dynamique
    \item[ld.so, ld-linux.so] chargeur et éditeur de liens dynamique
    \end{description}
\vfill
  \item Variables d'environnement
    \begin{description}
    \item[LD\_PRELOAD]
    \item[LD\_LIBRARY\_PATH] 
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.3}{Astuce : réduire les dépendances}
  \begin{itemize}
  \item Busybox
    \begin{itemize}
    \item paquet \pkg{busybox} : (dépendances sur libm, libc)
    \item ou paquet \pkg{busybox-static} (autonome)
    \item \shell{busybox <commande>}
    \item \shell{busybox sh}
    \item Usage : dépannage (\textit{rescue}) ou embarqué (\textit{embedded})
    \end{itemize}
\vfill
  \item Autres exemples
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dash} : un shell sans dépendances
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.3}{Pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
  \item Bibliothèques statiques
    \begin{itemize}
    \item \shell{ar t /usr/lib/libcrypt.a}
    \item \shell{readelf -h /usr/lib/libcrypt.a}
    \item utile au développeur ou à l'administrateur qui recompile
    \end{itemize}
\vfill
  \item Explorer un fichier objet ``.so''\\
   \shell{nm -D /usr/lib/libcrypto.so}
  \end{itemize}
\end{frame}

